\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{banerjee2012}
Banerjee, T., Ghosh, M. K., \& Iyer, S. K. (2012). 
\textit{Pricing credit derivatives}. 
Current Science, 103. 
Disponible en: \url{https://www.jstor.org/stable/24088799}

\bibitem{camacho}
Camacho, A., \& Castro y Allan Rodríguez, L. (s/f). 
\textit{Centroamérica: Balance Macroeconómico y Estado Actual de los Sistemas Financieros}. 
Recuperado el 18 de abril de 2024, de \url{https://www.incae.edu/sites/default/files/cen101fil.pdf}

\bibitem{garcia2018}
García, S. A. S. (2018, diciembre 14). 
\textit{La importancia de las reservas en la estabilidad macroeconómica}. 
BBVA. Disponible en: \url{https://www.bbva.com/es/la-importancia-de-las-reservas-en-la-estabilidad-macroeconomica/}

\bibitem{monetaria2022}
Monetaria, J. (2022, junio 2). 
\textit{NÚMERO 92 DIARIO de CENTRO AMÉRICA Guatemala}. 
Recuperado el 18 de abril de 2024, de \url{https://banguat.gob.gt/sites/default/files/banguat/Publica/Res_JM/2022/Res_JM-47-2022.pdf}

\bibitem{glocker2021}
Glocker, C. (2021). 
\textit{Reserve requirements and financial stability}. 
Journal of International Financial Markets Institutions and Money, 71(101286), 101286. 
Disponible en: \url{https://doi.org/10.1016/j.intfin.2021.101286}

\bibitem{indice}
Índice, Intermensual, Interanual y Acumulada. (s/f). 
Recuperado el 18 de abril de 2024, de \url{https://www.banguat.gob.gt/page/indice-intermensual-interanual-y-acumulada}

\bibitem{inflacion}
Inflación, precios al consumidor (\% anual) - Guatemala. (s/f). 
World Bank Open Data. 
Recuperado el 18 de abril de 2024, de \url{https://datos.bancomundial.org/indicator/FP.CPI.TOTL.ZG?end=2022&locations=GT&start=1960&view=chart}

\bibitem{reservas}
Reservas Bancarias. (s/f). 
Recuperado el 18 de abril de 2024, de \url{https://www.banguat.gob.gt/es/page/reservas-bancarias}

\bibitem{rudin}
(S/f). 
Recuperado el 18 de abril de 2024, de \url{https://web.math.ucsb.edu/~agboola/teaching/2021/winter/122A/rudin.pdf}

\end{thebibliography}
